蘋論：中港融合就得接受記者被毆打？

2018年05月17日

蘋論：中港融合就得接受記者被毆打？

香港權貴們最愛說，內地現在的發展有多好，有多文明，香港跟內地進一步融合如何前景無限。可只要看看四川的村官們如何以暴力對付來採訪的香港記者，只要看看昨天北京公安及所謂「老百姓」如何以暴力阻攔記者採訪，令now新聞台攝影記者頭破血流，就能明白他們的謊言如何荒誕可笑。

將說謊文化套在港人頭上

709大抓捕案是共和國史上的重大冤案，大批維權律師被無理抓捕及判刑，有律師被吊銷牌照。跟大抓捕相關的消息包括維權律師的最新情況自然是新聞界的焦點。任何專業新聞機構及記者都希望來個現場報道，讀者、市民了解最新發展。香港新聞工作者自然不例外，他們早已按官方的要求登記及持有合法採訪證件。

到達現場後香港記者也沒有甚麼過火越界的舉動，只是按正常的安排拍攝及做訪問。可在場北京公安不但沒有盡力協助維持秩序，反而主動挑起爭端，阻撓記者採訪外更以暴力強行拘捕沒有任何不法行為的now新聞台記者，把他強行按倒在地，頭破血流再抓到公安局。

這樣的做法不但毫不尊重新聞自由及記者的合法採訪權利，更連最起碼尊重市民人身安全的意識也沒有，彷彿人民就可以任他們「魚肉」及拳腳交加。這還有甚麼文明可言？這樣隨意踐踏人民權利的地方有甚麼好嚮往呢？

更令人不齒的是，受傷的記者被捕後連基本權利也被剝奪，既不能聯絡外界，也不能到醫院求診驗傷了解傷勢如何，更被公安強迫簽下悔過書，承認自己引發事件及衝撞公安才獲准離開到醫院治理。

要受害人自己承認錯誤及責任向來是中共的慣技，過去很多維權律師、異議人士如高瑜、浦志強都在內地執法當局的暴力打壓下承認自己沒有干犯的罪行。想不到現在連前線執法的公安也用上這一套，連對待境外記者包括香港記者也用這同樣的方法。

這形同逼新聞工作者說謊，形同把內地的說謊文化套在港人及香港傳媒頭上，要大家接受。這樣的地方是進步還是倒退不是清楚得很嗎？

內地粗暴踐踏新聞自由

而且，這種踐踏新聞自由、粗暴阻攔採訪的行徑不是一時一地的事，不是只有天子腳下的北京才出現，其他省市也普遍出現類似情況。就在上星期四川汶川大地震十周年的日子，香港有線新聞的記者在採訪死難者家屬的集會後被喬裝為「老百姓」的村官拳打腳踢超過一分鐘，弄的頭青面腫，更幾乎被扯到不知甚麼地方拘留，隨時可能人間蒸發。

還好當時特區政府有代表團出席悼念活動，由他們出面事情才總算沒有惡化，但卻不能依法追究行兇者，只能不了了之。

試想想特區政府及港人捐款超過100億協助重建四川災區，作為「客人」的香港傳媒依然免不了被暴力阻撓干擾。由此可見，以暴力阻撓記者正常採訪根本是內地常態，是普通現象，改不了也不會改。這樣的國度有甚麼值得羨慕呢？

新聞自由、公眾知情權是我城的核心價值，也是香港賴以成功的基石，任何情況下我們都不能放棄。可從一再發生的暴力襲擊記者事件可看到，中國大陸剛好跟我們相反，對新聞自由及人民知情權不屑一顧，粗暴踐踏，必要時以暴力阻止。

要香港跟內地進一步融合，意味我們要接受或至少默許把記者打得頭破血流的做法，甚至在受襲後仍要自行認錯。我們受得了嗎！

周一至周六刊出

盧峯